% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Este capítulo aborda alguns resultados da Engenharia de Requisitos da ferramenta Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea. Na Seção~\ref{sec-requisitos-descricao}, é apresentado o minimundo do projeto, na Seção~\ref{sec-requisitos-subsistemas}, é apresentado o diagrama de pacotes, na Seção~\ref{sec-requisitos-diagramaCasoUso}, são apresentados diagramas de casos de uso e na Seção~\ref{sec-requisitos-diagramaClasses}, são apresentados os diagramas de classes. Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais e regras de negócio podem ser encontrados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.


%%% Início de seção. %%%
\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-requisitos-descricao}

O Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea é uma aplicação Web desenvolvida para o Laboratório de Biodiversidade de Insetos da Universidade Federal do Espírito Santo (LaBI/UFES). O portal tem como objetivo promover a divulgação científica para aumentar a visibilidade da pesquisa em \textit{Chalcidoidea}, permitindo que pesquisadores divulguem informações sobre publicações científicas, projetos, laboratórios, pesquisadores e textos relacionadas a área. 

A aplicação permite ainda que pesquisadores façam \textit{upload} de ferramentas de identificação taxonômica, desenvolvidas por taxônomos usando plataformas como Lucid e Delta, por meio de arquivos em formato SDD. O arquivo SDD é interpretado e as suas informações são armazenadas em um banco de dados. A partir dessas informações a chave de identificação é disponibilizada no portal onde poderá ser utilizada pelo público em computador ou celular sem a necessidade do software originalmente utilizado para o preparo da mesma.


%%% Início de seção. %%%
\subsection{Recursos Disponíveis}
\label{sec-requisitos-descricao-recursos}

O portal oferecerá uma série de recursos relacionados a Chalcidoidea, sendo eles: publicações científicas, projetos, laboratórios, pesquisadores e postagens. Cada um desses recursos poderá ser encontrado em sua própria seção dentro do portal.

A seção de publicações científicas do portal exibe todas as publicações disponíveis, organizadas pelo ano da publicação, da mais recente para a menos recente. De uma publicação deseja-se cadastrar/exibir o título, o veículo onde foi publicada, o ano em que foi publicada e um link para o seu arquivo PDF.

Da mesma forma, a seção de projetos exibe os projetos disponíveis organizados por data de postagem, com os mais recentes aparecendo primeiro. Nesta seção são exibidos o título de cada projeto, sua data de criação e uma pequena descrição sobre o mesmo. Cada projeto deve possuir sua própria página onde o mesmo é detalhado, nela, além das informações anteriores, também são exibidos o código de cadastro do projeto, a lista de pesquisadores participantes, e o conteúdo textual completo do projeto.

O portal também possui seções para exibir os laboratórios e pesquisadores da área de taxonomia de Chalcidoidea. Para cada laboratório é exibido o seu nome, a cidade e estado onde o mesmo está localizado. Para cada pesquisador é exibido o seu nome, área de interesse, e-mail para contato e link para o seu currículo Lattes.

Por fim, recursos educacionais relacionados a Chalcidoidea podem ser encontrados na seção de postagens. Nesta seção, que deve ser organizada por data de publicação em ordem decrescente, são exibidos o título, a data de publicação e uma pequena descrição de cada postagem. Cada postagem deve possuir a sua própria página onde será possível ler o seu conteúdo completo.

%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Chaves de Identificação}
\label{sec-requisitos-descricao-chaves}

Para interagir com as chaves de identificação adicionadas no portal, o usuário deve escolher qual chave deseja acessar na seção de chaves de identificação, onde são exibidos o nome, a data de publicação, o autor e uma pequena descrição de cada chave.

Ao acessar uma chave é possível ver a seção de caracteres e a seção de entidades da mesma. Caracteres podem estar organizados em agrupamentos. Da mesma forma, agrupamentos também podem estar contidos dentro de um agrupamento maior, definindo assim uma hierarquia de exibição dos caracteres. Dessa forma, a seção de caracteres exibe a lista de caracteres e agrupamentos disponíveis, organizados de acordo com a hierarquia definida. 

Ao acessar um caractere o usuário pode visualizar a sua lista de estados de caractere, onde cada estado possui um nome, e opcionalmente uma imagem e uma pequena descrição sobre ele. O usuário pode selecionar ou desmarcar quantos estados quiser. Ao selecionar um estado o mesmo é adicionado a lista de estados selecionados pelo usuário. A lista de entidades é filtrada de acordo com os estados selecionados, e apenas as entidades que possuem os estados selecionados são exibidas na seção de entidades.

A seção de entidades exibe a lista de entidades da chave de identificação. Como mencionado, essa lista é filtrada de acordo com os estados selecionados na seção de caracteres, caso nenhum estado tenha sido selecionado todas as entidades são exibidas. Cada entidade possui um texto descritivo sobre a mesma, a lista de estados em que essa entidade pode se encontrar e uma galeria de imagens. 

A lista de estados selecionados pelo usuário também fica disponível para visualização na página da chave utilizada, sendo possível remover cada estado dessa lista individualmente, ou remover todos de uma vez.

Por fim, existe a opção de enviar o resultado obtido na chave. Ao fazer isso o usuário envia para o sistema a lista de estados que selecionou e quais entidades foram obtidas como resultado, podendo também adicionar um comentário referente ao resultado que obteve. Essa resultado ficará então disponível para que os administradores do portal o visualizem, servindo de \textit{feedback} para que os mesmos possam refinar e corrigir a chave de identificação caso seja necessário.

%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Dashboard}
\label{sec-requisitos-descricao-dashboard}

Na \textit{dashboard} ocorre o gerenciamento do conteúdo do portal. Para acessá-la é necessário ser autenticado primeiro. Feito isso a \textit{dashboard} é exibida e o administrador pode escolher entre as seguintes opções: \textbf{Gerenciar Administradores}, \textbf{Gerenciar Publicações}, \textbf{Gerenciar Projetos}, \textbf{Gerenciar Pesquisadores}, \textbf{Gerenciar Laboratórios}, \textbf{Gerenciar Postagens}, \textbf{Gerenciar Chaves de Identificação}, \textbf{Lista de Resultados}.


A opção \textbf{Gerenciar Administradores} permite que o administrador cadastre novos administradores. Para isso ele deve preencher um formulário com o nome, nome de usuário, e-mail e senha do novo administrador. Também é exibida a lista de todos os administradores do portal, por meio a qual é possível alterar a senha de um administrador ou excluir a sua conta.

A Partir das opções \textbf{Gerenciar Publicações}, \textbf{Gerenciar Projetos}, \textbf{Gerenciar Pesquisadores}, \textbf{Gerenciar Laboratórios} e \textbf{Gerenciar Postagens}, o administrador pode visualizar e gerenciar os recursos existentes no portal, podendo editar ou excluir os mesmos. Também é possível adicionar um novo recurso.

A opção \textbf{Gerenciar Chaves de Identificação} permite que o administrador visualize e gerencie as chaves de identificação disponíveis no portal. O administrador tem a opção de editar ou excluir uma chave. Também é possível adicionar uma nova chave. Ao adicionar uma chave o administrador deve fazer \textit{upload} de um arquivo SDD,  arquivos de imagem e arquivos HTML. O arquivo SDD contém informações sobre a lista de caracteres, a lista de agrupamentos, a lista de estados e a lista de entidades da chave. Também possui informações sobre com quais entidades e estados os arquivos HTML e imagens estão associados. Por fim, o arquivo indica quais são as associações entre agrupamentos, caracteres, estados e entidades. O sistema deve ler e interpretar todas as informações no arquivo SDD e armazená-las no banco de dados, criando assim a chave de identificação.

A opção \textbf{Lista de Resultados} permite que o administrador visualize a lista com todos os resultados enviados por usuários. Na lista é exibido o nome da chave de identificação referente a cada resultado enviado. Ao acessar o resultado, o administrador poder visualizar a lista de estados selecionados pelo usuário e as entidades resultantes. Caso exista, também é exibido o comentário feito pelo usuário. Também existe a opção de excluir um resultado da lista.


%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Pacotes}
\label{sec-requisitos-subsistemas}

Dada a descrição do minimundo, foi possível estruturar o sistema em dois pacotes, como pode ser visto na Figura~\ref{fig-subsistemas}. A descrição de cada um dos subsistemas está contida na Tabela~\ref{tbl-subsistemas}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{./figuras/subSystems.png} 
	\caption{Diagrama de pacotes para a ferramenta Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea.}
	\label{fig-subsistemas}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
		\caption{Descrição dos subsistemas.}
		\label{tbl-subsistemas}
		\centering
		\resizebox{\columnwidth}{!}{
			\begin{tabular}{ | l | p{120mm} | }\hline
				\textbf{Subsistema} & \textbf{Descrição}\\ \hline
				
				Main & Envolve todas as funcionalidades relacionadas ao cadastramento, alteração, visualização e remoção de dados do sistema.\\\hline
				
				InteractiveKey & Subsistema contendo todas as funcionalidades relacionadas diretamente a chaves de identificação.\\\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
\end{table}

%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-diagramaCasoUso}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. No contexto deste projeto, existem dois tipos de atores: usuários não autenticados que visitam o portal (Visitante) e usuários autenticados que gerenciam o conteúdo do portal (Administrador). Maiores informações e detalhes sobre os casos de uso poderão ser consultados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.

Como visto na Seção~\ref{sec-requisitos-subsistemas}, este projeto foi divido em dois subsistemas. A subseção~\ref{sec-requisitos-diagramaCasoUso-main} apresenta os casos de uso do subsistema \textbf{Main} e a subseção~\ref{sec-requisitos-diagramaCasoUso-interactiveKey} apresenta os casos de uso do subsistema \textbf{InteractiveKey}.


%%% Início de seção. %%%
\subsection{Subsistema Main}
\label{sec-requisitos-diagramaCasoUso-main}

A Figura~\ref{fig-mainUC} mostra os casos de uso do subsistema \textbf{Main} que serão descritos a seguir. O subsistema \textbf{Main} tem como objetivo gerenciar as funcionalidades relacionadas a publicações, projetos, pesquisadores, laboratórios, postagens e administradores.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/MainUC.png} 
	\caption{Diagrama de Casos de Uso para o subsistema Main.}
	\label{fig-mainUC}
\end{figure}

Os casos de uso \textbf{Gerenciar Administradores}, \textbf{Gerenciar Publicações}, \textbf{Gerenciar Projetos}, \textbf{Gerenciar Pesquisadores}, \textbf{Gerenciar Laboratórios} e \textbf{Gerenciar Posts} são do tipo cadastrais. Para cada caso de uso cadastral, espera-se que o administrador possa criar, alterar, consultar e excluir a classe em questão, passando as informações relativas a ela no momento de sua criação ou alteração.

O caso de uso \textbf{Visualizar Publicações} permite que uma publicação seja visualizada na página de publicações. Uma pulicação representa um artigo científico, e deve possuir um título, veículo onde foi publicado, ano da publicação e um link para o seu arquivo PDF.

O caso de uso \textbf{Visualizar Pesquisadores} permite que um pesquisador seja visualizado na página de pesquisadores. Um pesquisador deve possuir um nome, área de interesse, link para o currículo Lattes e e-mail para contato.

O caso de uso \textbf{Visualizar Posts} permite que um post seja visualizado na página de posts. Um Post é uma postagem de cunho informativo, e deve possuir um título, data de postagem, uma pequena descrição e o seu conteúdo.

O caso de uso \textbf{Visualizar Projetos} permite que um projeto seja visualizado na página de projetos. Projetos são desenvolvidos por pesquisadores e devem possuir um título, uma data, número de cadastro, uma pequena descrição, conteúdo do projeto, e a lista de pesquisadores responsáveis pelo mesmo junto com links para o currículo Lattes de cada pesquisador.

O caso de uso \textbf{Visualizar Laboratórios} permite que um laboratório seja visualizado na página de laboratórios. Para cada laboratório, espera-se ver o seu nome, cidade e estado.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Subsistema InteractiveKey}
\label{sec-requisitos-diagramaCasoUso-interactiveKey}

A Figura~\ref{fig-interactiveKeyUC} mostra os casos de uso do subsistema \textbf{InteractiveKey} que serão descritos a seguir. O subsistema \textbf{InteractiveKey} tem como objetivo gerenciar as funcionalidades relacionadas a chaves de identificação, desde o seu cadastro até a interação do visitante com a chave.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/InteractiveKeyUC.png} 
	\caption{Diagrama de Casos de Uso para o subsistema InteractiveKey.}
	\label{fig-interactiveKeyUC}
\end{figure}

O caso de uso \textbf{Gerenciar Chaves de Identificação}  permite ao administrador criar, alterar, consultar e excluir uma chave de identificação. A criação de uma chave de identificação é um processo complexo que envolve muitos passos. Primeiro, o administrador informa o nome do autor, data de criação e descrição da chave de identificação. Em seguida, o administrador informa o nome da pasta que será criada no sistema para armazenar os arquivos referentes à chave de identificação. Por fim, o administrador faz \textit{upload} de um arquivo SDD, arquivos de imagem e arquivos HTML. O arquivo SDD contém informações sobre uma chave de identificação, sendo elas: o nome da chave de identificação, nomes dos agrupamentos, nomes dos caracteres, nomes dos estados e suas respectivas descrições, nomes das entidades, informações sobre os arquivos HTML e imagens e, por fim, as associações entre todas estas classes. O sistema deve ler e interpretar todas as informações no arquivo SDD e armazená-las no banco de dados, criando assim a chave de identificação.

O caso de uso \textbf{Visualizar Chaves de Identificação} permite que o visitante visualize uma chave de identificação. Uma chave de identificação pode ser visualizada na página de chaves de identificação. Para cada chave, espera-se ver o seu nome, data de criação, autor, descrição uma lista de entidades e outra de caracteres.

O caso de uso \textbf{Visualizar Entidades} permite que o visitante visualize a lista de entidades de uma chave de identificação. Cada entidade possui uma lista de caracteres e, opcionalmente, uma galeria de imagens e um arquivo HTML contendo um texto descritivo sobre a entidade.

O caso de uso \textbf{Visualizar Caracteres} permite que o visitante visualize a lista de caracteres de uma chave de identificação. Cada caractere possui um nome e uma lista de estados com os quais o visitante pode interagir. Caracteres também podem estar organizados em agrupamentos, que por sua vez também podem estar dentro de outro agrupamento. O caso de uso \textbf{Visualizar Agrupamentos} permite que o visitante visualize um agrupamento.

O caso de uso \textbf{Visualizar Estados} permite que o visitante visualize a lista de estados de um caractere. Para cada estado, espera-se ver o seu nome e, opcionalmente, uma imagem e uma descrição sobre o mesmo.

Os casos de uso \textbf{Selecionar Estados} e \textbf{Desmarcar Estados} permitem que o visitante interaja com os estados de um caractere em uma chave de identificação. Para selecionar um estado, o visitante acessa um caractere dentro de uma chave de identificação e indica qual estado da lista de estados desse caractere deseja selecionar. Feito isso, o estado é adicionado à lista de estados selecionados e o sistema filtra a lista de entidades deixando apenas as entidades que possuem todos os estados da lista de estados selecionados. Para desmarcar um estado o visitante indica um estado que tenha sido previamente selecionado, esse estado é então removido da lista de estados selecionados e a lista de entidades é novamente atualizada. Também existe a opção de desmarcar todos os estados selecionados, deixando, assim, a lista de estados selecionados vazia. Neste caso, o sistema retorna a lista de entidades para o seu estado original, em que todas as entidades fazem parte da mesma. Em todos os cenários a seção de entidades da chave de identificação é sempre atualizada com a lista de entidades atual.

O caso de uso \textbf{Enviar Resultados}  permite que o visitante envie um resultado obtido em uma chave de identificação. Um resultado possui uma lista de caracteres e seus estados selecionados pelo visitante, a lista de entidades resultantes e, opcionalmente, um comentário feito pelo visitante. Após isso, o resultado fica disponível na \textit{dashboard} onde administradores podem consultar um resultado ou exclui-lo, o caso de uso \textbf{Gerenciar Resultados} permite esse controle.

%%% Início de seção. %%%
\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-diagramaClasses}

Assim como os diagramas de casos de uso da Seção~\ref{sec-requisitos-diagramaCasoUso}, os diagramas de classes estão dividos de acordo com a divisão dos subsistemas, na Subseção~\ref{sec-requisitos-diagramaClasses-main} estão as classes pertecentes ao subsistema \textbf{Main} e na Subseção~\ref{sec-requisitos-diagramaClasses-interactiveKey} estão as classes pertencentes ao subsistema \textbf{InteractiveKey}.

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Subsistema Main}
\label{sec-requisitos-diagramaClasses-main}

A Figura~\ref{fig-mainCD} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{Main}. A classe central deste subsistema é a classe \textbf{Admin}, que representa o administrador, um usuário autenticado no sistema. A classe \textbf{Publication} armazena dados referentes a uma publicação científica. A classe \textbf{Researcher} armazena informações de um pesquisador. A classe \textbf{Post} representa uma postagem. A classe \textbf{Lab} armazena dados referentes a um laboratório. A classe \textbf{Project} representa um projeto e a classe \textbf{ProjectResearcher} representa um pesquisador envolvido em um projeto.

O administrador é responsável por adicionar todo o conteúdo do portal, dessa forma, todas as outras classes estão associados com um administrador.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.65\textwidth]{./figuras/MainCD.png} 
	\caption{Diagrama de Classes para o subsistema Main.}
	\label{fig-mainCD}
\end{figure}

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Subsistema InteractiveKey}
\label{sec-requisitos-diagramaClasses-interactiveKey}

A Figura~\ref{fig-interactiveKeyCD} exibe o diagrama de classes do subsistema \textbf{InteractiveKey}. A classe central deste subsistema é a classe \textbf{IdentificationKey}, que representa uma chave de identificação. Uma chave de identificação possui uma lista de entidades (\textbf{Entity}) e caracteres (\textbf{Feature}) e também pode possuir agrupamentos \textbf{Node}. Um agrupamento é um conjunto de caracteres ou agrupamentos, podendo os dois estarem presentes dentro de um único agrupamento. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.85\textwidth]{./figuras/InteractiveKeyCD.png} 
	\caption{Diagrama de Classes para o subsistema InteractiveKey.}
	\label{fig-interactiveKeyCD}
\end{figure}

Caracteres possuem uma lista de possíveis estados (\textbf{State}) que o mesmo pode se encontrar. Cada estado pode estar associado com dois arquivos (\textbf{File}) que auxiliam na sua descrição, sendo que um desses arquivos deve ser uma imagem e o outro deve ser um arquivo HTML contendo um texto descritivo sobre o estado.

Entidades também estão associadas com caracteres, sendo que cada caractere possui um ou mais estados em que a entidade se encontra. Uma entidade pode estar associada com vários arquivos, sendo que no máximo apenas um desses arquivos pode ser um texto descritivo sobre a entidade e os outros devem ser imagens.

Arquivos devem sempre ser do tipo \textbf{Image} ou do tipo \textbf{Text}. Um arquivo do tipo \textbf{Image} representa uma imagem, enquanto um arquivo do tipo \textbf{Text} representa um arquivo HTML contendo texto. Arquivos devem sempre estar associados a uma entidade ou a um estado.

Por fim, a classe \textbf{Result} representa um resultado obtido por um visitante em uma chave de identificação. Dessa forma, um resultado está associado à chave de identificação da qual o mesmo foi obtido e possui uma lista de caracteres com os seus respectivos estados que o usuário selecionou e uma lista de entidades resultantes, obtida a partir das seleções feitas pelo visitante, podendo ambas as listas estarem vazias.

